護蜂 歐盟擬禁用數種殺蟲劑

護蜂 歐盟擬禁用數種殺蟲劑

英國衛報23日報導，歐盟執委會已擬草案，將在歐洲田地全面禁用目前世界上使用最廣泛、會對蜜蜂造成急性風險的幾種殺蟲劑，包括新菸鹼類殺蟲劑。

衛報透過環保團體「歐洲農藥行動網」取得上述草案，該報指出，如果歐盟多數會員國核准此草案，禁令可能在今年就實施。

蜜蜂等授粉昆蟲對糧食作物而言極為重要，但數十年來因棲地消失、疾病和人類使用殺蟲劑，數量日益減少。過去20年來常見的新菸鹼類殺蟲劑已被認為與蜜蜂的嚴重受害有關。

環保團體的立場，和支持使用各種殺蟲劑的業者及農業團體一向對立。農業團體說，殺蟲劑攸關作物保護，反對使用殺蟲劑是政治舉動。

歐盟2013年曾暫時禁用三種主要的新菸鹼類殺蟲劑，如今新的禁令是全面禁止在田間使用，唯一的例外是僅栽種在溫室的植物。上述草案最快將在5月投票，如果通過，可能在數月之內實施。

歐洲農藥行動網的德麥表示，新菸鹼類殺蟲劑毒害的科學證據已如此之多，實在不應繼續出現在市場上。

科學界已有強烈共識：新菸鹼類殺蟲劑會嚴重危害蜜蜂，但只有少數證據顯示，這種傷害最終導致蜜蜂數量下降，大規模田野試驗的結果預料很快就會出爐。儘管如此，歐盟執委會根據歐洲食品安全局2016年的風險評估，決定著手推動全面禁令。